% ################################
\section{Úvod}

% todo podle tohoto upravit ještě cíl projektu a abstrakci

Cílem této bakalářské práce je navrhnout a hlavně implementovat webovou aplikaci fungující na všech standardních zařízení
pro vzájemné sdílení a vyhledávání kontaktních a doplňujících údajů, sociálních sítí a firemní struktury mezi osobami, firmami,
neziskovými organizacemi, umělci a jinými subjekty na jednom místě.
Hlavním požadavkem je umožnit snadný a rychlý přístup ke všem informacím všem bez omezení jako je registrace nebo
geografická lokace jedince.
I přesto, že existuje spousta podobných webových aplikací, žádná nekombinuje všechny vlastnosti a funkce navrhované
v této práci, nebo se zaměřuje na jinou cílovou skupinu.
Cílem není pouze navrhnout a implementovat webovou aplikaci obsahující všechny navrhované funkce, velmi důležitým
požadavkem je propracované uživatelské prostředí s důrazem na design a uživatelskou přívětivost při zachování kompatibility
a přívětivosti aplikace na mobilních zařízeních i počítačích.

% todo je to pouze rozcestník ne sociální síť se zprávami, feedem, statusy a podobně
% digitální vizitky

Velmi důležitým krokem před samotnou implementací je zvolení vhodných technologií umožňující nejsnazší a nejrychlejší
vývoj a hlavně implementaci všech požadavků.

% ################################
\section{Konkurenční a podobná řešení}

Jak již bylo zmíněno, existuje spoustu webových aplikací, které by se dali považovat za konkurenční řešení implementované
v této práci.
Nicméně žádná momentálně nekombinuje prvky sdílení kontaktních údajů, sociálních sítí a firemní struktury s plně
fulltextovým vyhledáváním bez nutnosti registrace nebo rušení sociálními prvky jako jsou zprávy nebo feedy novinek
náhodných osob a firem, případně ukládání subjektů do oblíbených s možností kategorizace či poznámek nebo globálnosti
platformy.
U většiny takových aplikací se totiž spoléhá na navigaci na cílené subjekty pomocí přímých odkazů, které si daný subjekt
vloží na své sociální sítě nebo vizitky.

% TODO
	\subsection{Linktree}
	- neumožňuje vyhledávat
	- neumožňuje ukládat do oblíbených
	- nemá hezké UI
	- často pochybné odkazy
	- spousta integrací do ostatních aplikací
	- pokročilé statistiky
	- produkty

	\subsection{LinkedIn}

	- vyžaduje registraci
	- působí spíš jako samostatná sociální síť, ne jako rozcestník
	- spam od cizích uživatelů a firem
	- feed s reklamami
	- složitě dohledatelná firemní struktur
	- cílí na firmy a zaměstnance ne na osoby, umělce nebo eventy apod

	\subsection{Firmy.cz}

	- není globální
	- soustředí se pouze na firmy

	\subsection{Shorby}

	- neumožňuje vyhledávat
	- neumožňuje ukládat do oblíbených

	\subsection{Zlaté stránky}

	TODO

	\subsection{Swopi}

	TODO

	\subsection{AllMyLinks}

	TODO

% ################################

\section{Návrh vlastního řešení}

Jak již bylo nastíněno, navrhované řešení bude reprezentovat jakýsi rejstřík pro sdílení a vyhledávání základních informací
subjektů a objektů, které uživatele dovedou k hledaným informacím.
Základní obecnou jednotkou reprezentující takový subjekt či objekt bude karta; odvozenina z anglického překladu vizitky "business card".
Každá karta tak bude jakousi digitální pokročilou náhradou klasických vizitek nevztahující se pouze na osoby a jejich
hlavní kontaktní údaje.
Cílem je umožňovat vyhledávat a sdílet informace kromě soukromých osob a firem i události, produkty, místa, umělecká díla a mnohem více.
Jedinou podmínkou pro takový subjekt nebo objekt je existence alespoň jednoho údaje důležitého pro ostatní osoby.
Tím může být kontaktní údaj, odkaz na jiné webové stránky (např.: sociální sítě), geografická pozice nebo
nějaká hierarchie ostatních subjektů či objektů.

	\subsection{Oblíbené karty}

	Ostatní uživatelé pak budou mít možnost takové karty, které je nějakým způsobem zajímají, uložit do svého profilu pro
	zjednodušení zpětného dohledání například kontaktních údajů.
	Kromě obyčejného uchování oblíbených karet bude možné takové karty seskupovat do vlastních upravitelných složek pro
	lepší organizaci a komentovat vlastními soukromými poznámkami.
	Každá oblíbená karta tak bude příslušet nějaké složce a bude mít poznámku s pokročilým formátováním viditelnou pouze
	autorovi poznámky.
	Tyto funkce umožní uživatelům komunikujícím s velkým počtem subjektů vyznat se v kontaktních údajích a poznámkách
	například s poslední komunikace nebo podrobností o daném subjektu bez nutnosti ručně takové informace spravovat v
	textových editorech nebo papírových poznámkách.

	\subsection{Viditelnost karet}

	Protože vyplnění takové karty může být zdlouhavý proces, i za předpokladu intuitivního \ac{UI}, je potřeba umožnit
	uživatelům karty skrýt do té doby než budou připravené ke zveřejnění.
	Zároveň ale takovou rozpracovanou kartu může uživatel chtít někomu vzdáleně ukázat například pro ověření správnosti informací
	bez zveřejňování.
	Karty tak budou moct mít dvě viditelnosti: veřejná a skrytá.
	Veřejná karta bude mít jednoduchou zapamatovatelnou URL adresu a bude ji možné vyhledávat pomocí fulltextového vyhledávače.
	Skrytá karta nebude vyhledatelná pomocí vyhledávače, nicméně uživatelé vlastnící URL odkaz na danou kartu budou mít přístup
	ke zobrazení dané karty.
	Skrytá karta bude mít navíc možnost vygenerování náhodné URL pro znemožnění uhádnutí URL adresy nepovolenou osobou.

	\subsection{Karetní informace}

	Každá karta, jak již bylo nastíněno, bude mít možnost zobrazovat různé informace pro uživatele.
	Definovatelné informace budou vždy dané, tj. budou mít vlastní strukturu v kódu, validaci správnosti hodnot a specializované
	\ac{UI}.
	Nebude možné uživatelem definovat náhodné informace, aby se předešlo ke zhoršení čitelnosti informací karet.
	Toto rozhodnutí by mělo pomoci především uživatelům nepříliš zdatných v dodržení přehlednosti většího množství
	informací za pomoci předem daného formátu zobrazení daných informací.
	Je však potřeba strukturu navrhnout dostatečně univerzálně, aby bylo možné v budoucnu implementovat další typy informací
	definovatelných na kartách.
	Momentálně podporovanými takovými informacemi budou:
	\begin{itemize}
		\item fotografie/avatar
		\item kategorizační štítky
		\item popisek
		\item základní kontaktní údaje
		\item odkazy na profily na sociálních sítí
		\item generické odkazy na jakékoliv externí webové stránky
		\item geografická lokace
		\item hlavní otevírací doba
		\item kanceláře, pobočky
	\end

	Pro rychlé vizuální rozpoznaní karty bude mít autor k dispozici možnost nahrát vlastní fotografii nebo avatar s logem.
	Fotografie nebo avatar dokáže dostatečně odlišit jednotlivé karty bez nutnosti čtení názvu nebo popisku ke zjistění o
	jakou kartu se vlastně jedná.

	Kategorizační štítky budou sloužit pro globální kategorizaci karet pro úvodní povědomí uživatele o jakou kartu se jedná
	a hlavně pro vyhledání karet ve stejné kategorii.
	To se může hodit pro seskupení například osob s určitým povolání nebo vyznávaným životním stylem.
	Konkrétní využití je však na konkrétních uživatelích.
	Štítku uživatel bude moct definovat několik nebo žádný.

	Popisek bude sloužit především pro stručnou definici obsahu karty, tj. co daná karta reprezentuje.
	Předpokládá se tedy, že popisek karty bude zodpovídat některé z následujících otázek?
	\begin{itemize}
		\item Je to osoba, firma, událost, dílo nebo předmět?
		\item Čím daný subjekt či objekt zabývá v profesní nebo soukromé sféře?
		\item Proč je daný subjekt či objekt zajímavý?
	\end
	Popisek bude mít omezenou velikost a nebude povinný, nicméně silně doporučovaný.

	Základními kontaktními údaji se v případě těchto karet rozumí: telefonní číslo, hlavní emailová adresa, hlavní
	webové stránky a identifikační číslo (\noindent\ac{IČO}).
	Uživatel si pak vybere jaké z těchto údajů bude chtít zveřejnit a jaké nikoliv.

	Pro většiny karet, zejména pak pro karty reprezentující soukromé osoby, budou nejdůležitější odkazy na sociální sítě.
	Pro jednoduché rozlišení mezi jednotlivými sítěmi a poskytnutí koncovým uživatelům jistotu, že daný odkaz skutečně
	směřuje na ověřenou doménu dané sociální sítě, systém bude mít předefinované podporované sociální sítě.
	Každá taková definice bude jakousi šablonou pro výsledné odkazy na sociální sítě a bude obsahovat oficiální název,
	názvy podle kterým bude možné sít vyhledat, ikonu, šablony validních URL adres a kategorii.
	Uživatel pak bude moct při tvorbě karty vybrat konkrétní síť ručně ze seznamu nebo nechat aplikaci nalézt správnou
	síť podle vložené URL adresy.
	Šablona sítí budou kategorizované a bude možné je vyhledávat podle názvu pro jednodušší dohledání.
	Po vložení konkrétní URL adresy vznikne konkrétní odkaz držící informaci o použité šabloně, cílové URL adresy a
	popisku pro rozeznání různých odkazů na stejné sociální sítě.
	Díky definovaným šablonám reprezentující rozsah validních URL pro konkrétní sociální síť bude aplikace schopna
	validovat konkrétní URL adresy zda-li odpovídají alespoň jedné šabloně a jestli zadaná URL adresa skutečně existuje.
	To jednak umožní autory karet upozornit na nesprávné URL adresy a koncovým uživatelům karet poskytne zmiňovanou jistotu
	URL adresy skutečně vedoucí na prezentovanou síť.

	Generické odkazy budou podobné odkazům na sociální sítě.
	Rozdíl však bude ve volnosti zadat jakoukoliv validní URL adresu.
	Taková adresa sice bude stále validovaná aplikaci pro existenci, nebude už však validovaná proti žádnému rozsahu
	URL adres.
	To umožní autorovi karty odkazovat na jakékoliv webové stránky, ale znemožní poskytnutí jistoty pravosti odkazu
	pro koncové uživatele.
	Bohužel není možné jednoduše strojově zjistit jestli odkaz nevede na podvodnou stránku.
	Takové stránky jsou obtížné rozeznat od originálních webových stránek i pro pravidelné uživatelé originálních stránek.
	Navíc podvodné stránky každým dnem přibývají a autoři takových webů jsou stále sofistikovanější.

	Důležitou informací pro firmy, události, pobočky atd. je geografiká lokace sídla.
	Ta umožní koncovým uživatelům nalézt subjekt či objekt, reprezentovaný kartou, v reálném světě.
	Zároveň poskytne možnost zobrazit karty v blízkém okolí daného uživatele pomocí mapy.
	Uživatel tak jednoduše zjistí jaké firmy, osoby nebo události se nachází v okolí jeho bydliště, zaměstnaní nebo
	cílové destinace.

	Firmy a obchody většinou mají nějakou provozní/otevírací dobu, kdy jsou zaměstnanci schopni obsloužit své zákazníky.
	Tato informace je navíc uživateli vyhledávaná opakovaně a je tedy nutné, aby byla po ruce a zobrazovala všechny potřebné
	informace.
	Každá karta tak bude moct definovat otevírací dobu každého dne v týdnu s volitelnou přestávkou.
	Uživatelé tak kromě definovaných otevíracích dob uvidí i informaci o tom, jaká otevírací doba pro daný den platí
	a za jak dlouho daný subjekt bude mít otevřeno, popřípadě kolik času zbývá do konce otevírací doby.

	Nedílnou součástí větších firem a institucí jsou pobočky a kanceláře rozmístěné v různých koutech světa.
	Každá taková pobočka má své zaměstnance, geografickou lokaci a v některých případech i vlastní otevírací dobu.
	Autor karty tak může definovat své pobočky či kanceláře a volitelně je obohatit o zmíněné rozšiřující informace.
	Každá taková pobočka může mít vlastní otevírací dobu, i přes to, že samotná karta může mít již hlavní otevírací dobu
	definovanou, nebo nemusí mít žádnou.
	Pro klienty je pak vhodné mít definovanou i lokaci dané pobočky.
	Podstatnou částí bude možnost přiřadit zaměstnance nacházející se v dané pobočce pro snadné kontaktování přímo konkrétních
	osob.
	Zaměstnanec bude mít definovanou pracovní pozici a jméno, volitelně pak ještě fotografii a základní kontaktní údaje
	v podobě emailové adresy telefonního čísla.
	Každý takový zaměstnanec bude reprezentován speciálním typem karty pro možnost uložení konkrétních zaměstnanců mezi oblíbené
	karty.

	\subsection{Typy karet}

	Aby bylo možné definovat pro karty různého zaměření jiné podporované informace, bude existovat podpora pro typy karet.
	Každý typ bude definovat účel karty, možné informace a platné použití.
	Koncoví uživatelé budou schopni díky této univerzalitě ukládat karty mezi oblíbené bez rozdílů.
	Momentálně dostupnými typy budou: obecná karta a karta zaměstnance.
	Obecná karta bude umožňovat specifikovat všechny výše zmíněné informace a každý uživatel ji bude moct přímo vytvořit.
	Karta zaměstnance bude automaticky nepřímo tvořena při tvorbě zaměstnanců poboček.
	To umožní pro zobrazit detail jednotlivých zaměstnanců, mít unikátní odkaz na každého zaměstnance nebo vyhledávat
	přímo karty zaměstnanců s referencí na rodičovskou firmu.
	Typy karet se ale mohou v budoucnu rozrůst o další specializované typy, a je proto nutné s takovým rozšířením při
	implementaci počítat.

	\subsection{Vyhledávání karet}

	Velmi podstatnou součástí výsledné aplikace je schopnost vyhledávat a objevovat karty podle požadavků koncového uživatele.
	Pro zajištění těchto funkcí bude aplikace umět fulltextově vyhledávat a geograficky zobrazovat karty na mapě světa.
	Díky fulltextovému vyhledávání bude uživatel schopen vyhledávat chtěné karty podle frází obsažených v názvu,
	popisku, kontaktních údajích, odkazech, názvů poboček a karet zaměstnanců.
	Výsledky takového vyhledávání budou seřazený podle relevantnosti vzhledem k hledané frázi.
	Mimo konkrétního vyhledávání uživateli bude zobrazena mapa světa se zaměřením na jeho současnou lokaci zobrazující
	karty a pobočky jako body v mapě.
	Každý bod bude obsahovat souhrn nejdůležitějších informací z reprezentující karty nebo pobočky.
	Takovou informací může být název, štítky, otevírací doba konkrétního dne, odkazy nebo zaměstnanci.
	Díky těmto funkcím budou uživatelé schopni objevovat nové subjekty a objekty bez nutnosti znalosti URL adres
	konkrétních karet.

	\subsection{Dostupnost aplikace}

	Cílem aplikace je poskytnout globálně komukoliv bez omezení přístup k veřejným informacím.
	Na rozdíl od některé konkurence nebude vyžadováno po uživatelích registrace ve výsledné aplikaci pro přístup k vyhledávání
	nebo samotným kartám a jejich informacím.
	Jedinou opodstatněnou výjimkou pro nutnost registrace by se v budoucnu mohli stát karty s příznakem 18+.
	Registrovaný účet uživatele by pak sloužil pro ověření věku daného uživatele podle data narození.
	Tento požadavek však současné verzi navrhované aplikace není řešen.
	Dalším požadavkem je umožnit přístup k informacím z jakékoliv země světa.
	Budoucím cílem je postupně lokalizovat aplikaci do dalších jazyků pro ještě větší dostupnost v zemích mluvících
	jiným než anglickým jazykem.
	Nicméně chybějící jazyk dané země nesmí být sám o sobě důvod pro nedostupnost aplikace v dané zemi, uživatelé by
	měli být vždy schopni používat minimálně výchozí anglickou lokalizaci.

	\subsection{Uživatelské účty}

	Jak již bylo v předchozí kapitole nastíněno, uživatelské účty budou volitelnou funkcí aplikace přinášející výhody
	nemožné implementovat bez existující účtu.
	Mezi takové výhody bude z počátku patřit tvoření karet a ukládání cizích karet mezi oblíbené.
	Tyto funkce vyžadují uživatelský účet, aby bylo možné určit kdo má právo upravovat a mazat dané vytvořené karty
	a ukládat soukromé data uživatele jako jsou oblíbené karty a jejich poznámky bez viditelnosti ostatním uživatelům.
	Uživatelské účtu jsou tak tedy spíše bezpečnostním nástrojem pro správu dat v tvořené webové aplikaci, nikoliv
	nástrojem pro získání dat uživatelů pro například pro zpracování nesouvisející se záměrem aplikace nebo prodej dat
	společnostem zabývajících se inzercí reklamy.
	Uživatelské účty jako takové nebudou reprezentovat vždy jen jednu kartu.
	Místo toho každý účet bude moct vytvořit několik karet a účet bude představovat jen vlastníka neviditelného pro
	veřejnost.
	To umožní uživatelům s potřebou více karet pro různé subjekty či objekty používat jeden registrovaný účet místo
	separátního pro každou kartu jako tomu bývá zvykem u konkurence.

	Kromě těchto hlavních funkcí uživatelských účtů, správná aplikace musí svým zaregistrovaným uživatelům poskytnout
	i nástroje pro správu účtů jako takových.
	Každý uživatelský účet bude identifikován jednoznačně pouze podle emailové adresy.
	Aplikace nebude vyžadovat žádné další údaje v podobě jména, bydliště a podobně, protože pro tyto nejsou potřeba pro
	provoz aplikace a aplikace nebude zpracovávat uživatelská data jiným způsobem.
	Emailová adresa místo uživatelského jména byla zvolena z důvodu možnosti informovat uživatele o různých událostech
	v aplikaci bez nutnosti otevírat samotnou webovou aplikaci.
	Takové události mohou zahrnovat potvrzení změny emailové adresy, upozornění na změnu hesla nebo třeba vyžádání obnovy
	zapomenutého hesla.
	Mimo samotné registrace a přihlášení, aplikace bude umožňovat změnu emailu bezpečně obnovit zapomenuté heslo, kompletně
	smazat vytvořený účet se všemi jeho daty nebo odhlásit uživatele ze všech přihlášených zařízení.
	Přihlášení pomocí emailové adresy a hesla bude navíc rozšířeno o přihlášení a registraci skrze účty třetích stran.
	To zjednoduší a hlavně zrychlí registraci a přihlášení uživatelů využívající služby Googlu, Facebooku nebo třeba
	GitHubu, kde již daní uživatelé můžou být zaregistrovaní.
	Při registraci v aplikaci pomocí některého z poskytovatelů pak poskytovatel předá aplikaci základní údaje automaticky
	a uživatel pouze registraci potvrdí bez nutnosti cokoliv ručně vyplňovat.

		\subsubsection{Prémiové funkce}

		Aby bylo možné obecně jakoukoliv webovou aplikaci dlouhodobě provozovat, je nutné zajistit financování provozu
		produkčního prostředí.
		Možností je velké množství a záleží na představivosti vlastníka aplikace.
		Nejčastějšími praktikami jsou: prodej produktů nebo služeb, zobrazování reklamy a placené plány s prémiovými funkcemi.
		V případě této aplikace by bylo možné nabízet a prodávat fyzické produkty v podobě například speciálních čipových karet
		konfigurovatelných pro přesměrování na uživatelem definovaných karet.
		Avšak prodej jakýchkoliv fyzických produktů není hlavním cílem této aplikace, zejména kvůli přidané zátěži
		pro provoz.
		Zobrazování reklam při navigování aplikací by bylo možné a nepřidalo by toto řešení nadbytečnou zátěž na provoz,
		nicméně uživatelské rozhraní by značně trpělo svojí razantně sníženou přehledností a nechtěným proklikům zobrazovaných
		reklam což by mohlo vést ještě k frustraci uživatelů.
		Existuje navíc značné procento uživatelů využívající speciální nástroje prohlížečů pro blokování všech reklam.
		Ideální variantou pro tento typ aplikace se jeví zavedení placených plánu s prémiovými funkcemi.
		Zaregistrovaný uživatel standardně bude mít bezplatný plán poskytující uživateli základní omezené funkce, ale
		bude moct si aktivovat prémiový placený plán odemykající všechny zbylé funkce co aplikace bude nabízet.
		Toto řešení zamezí zhoršení uživatelského rozhraní a celkově nebude omezovat běžné koncové uživatele.
		Zároveň řešení nebude ovlivněno nástroji pro blokování reklam a nebude narušovat soukromí uživatelů v podobě
		sbírání uživatelských dat z reklam.
		Nevýhodou o proti reklamám je přidaná náročnost implementace systému umožňující uživatelům přepínat a platit
		plány a hlavně zamezit uživatelům s bezplatným plánem využívat prémiové funkce.
		Avšak na rozdíl od fyzických produktů, kde přidaná zátěž je stálá, tato zátěž se týká především počátku implementace.
		Další možnou nevýhodou je málo uživatelů platící si prémiový plán, protože pokud nebude dostatečný počet
		platících zákazníků, nebude dostatečný příjem pro produkční provoz.

		Konkrétním řešením pro tuto webovou aplikaci bude zavést limity pro bezplatný plán a umožnit uživatelům jednoduše
		přejít na placený.
		Kromě samotných plateb bude možné uplatňovat kupóny, které aktivují prémiový plán na konečnou dobu a poté se plán
		automatické přepne zpět na bezplatný.
		Pokud uživatel budem mít na svém účtě aktivované prémiové funkce při vypršení prémiového plánu, bude nucen
		data zahrnující prémiové funkce odstranit jinak budou automaticky skryta.
		Samotné limity se budou týkat především karet.
		V případě bezplatného plánu bude mít uživatel k dispozici omezený počet karet, které může vytvořit.
		V rámci každé karty pak budou další omezení v podobě nemožnosti tvořit pobočky a zaměstnance.
		Důležité je připravit takový systém, aby bylo možné co nejjednodušeji limity upravovat a případně přidávat další
		s novými prémiovými funkcemi.

	\subsection{Bezpečnost}

	V dnešní době s přibývajícími podvodnými stránkami a sofistikovanějšími útočníky je čím dál více důležité myslet i
	na zabezpečení webových aplikací.
	Kromě základní již běžné praktiky hashování hesel bezpečným algoritmem je nutné zabezpečit mnohem více.
	V první řadě jde komunikaci mezi prohlížečem a serverem, aby nemohl útočník odposlouchávat posílaná data a následně
	se třeba vydávat za určitého uživatele.
	S kradením identity uživatelů souvisí i další praktiky jako CSRF nebo kradení session.
	Z pohledu samotného kódu aplikace je zas nutné připravit systém práv a taková práva uživatelů před vykonáním
	požadovaných akcí ověřovat, aby jeden uživatel nemohl upravovat data jiných uživatelů nebo jinak škodit.

	\subsection{UI}

	Aby byla aplikace schopna konkurovat rozsáhlé konkurenci, musí kromě své základní funkčnosti poskytovat i přehledné
	a vzhledné uživatelské prostředí (\noindent\ac{UI}).
	Navržené \ac{UI} by tak mělo uživateli zjednodušovat přístup k informacím a akcím, které chce provést bez nutnosti
	zdlouhavého hledání skrze aplikací.
	Kvůli velkému procentu využívání internetu na mobilních zařízení je žádoucí připravit prostředí automaticky se
	přizpůsobující velikosti zařízení při zachování přehlednosti a dostupnosti i na malých.
	Hlavním cílem je uživatelům mobilních zařízení poskytnou webovou aplikaci přibližující se svým rozvržením a pohodlím
	nativním aplikacím stejně jako tak jako pro uživatele osobních počítačů s velkými obrazovkami pomocí jedné
	aplikace díky dynamické přizpůsobitelnosti \ac{UI}.
	Tento koncept se navíc v budoucnosti dá dále rozšířit o skutečnou mobilní aplikaci díky některým technologiím
	bez nutnosti tvořit vlastní nativní aplikaci kopírující funkce webové aplikace což je velmi nákladné.

% ################################
\section{Technologie pro vývoj}

Vývoj jakékoliv aplikace od nuly až po provoz v produkčním prostředí zahrnuje spustu kroků a každý takový krok
lze pojmout několika způsoby.
Před samotným vývojem je tak potřeba důkladně promyslet a naplánovat jaké má projekt požadavky, co je cílem samotného projektu
a také jaký je rozpočet pro jeho vývoj.
Od těchto cílů se pak odvíjí způsob vývoje a především výběr technologií a nástrojů použitých při vývoji.
Ty spolu musí být dostatečně kompatibilní a tvořit efektivní celek.
Při výběru nevhodných technologií se totiž může stát, že v průběhu vývoje vývojáři narazí na problém, který je buď
s použitými technologiemi neřešitelný, protože daná technologie třeba nebyla navržena pro konkrétní úlohu, nebo
je nutné problém obejít a to může způsobit komplikace v budoucnu v podobě malé výkonnosti aplikace nebo příliš
složitého zdrojového kódu.
V dnešním moderním světě existuje spousta webových technologií, které umožňují a většinou i značně usnadňují vývoj
webových stránek, aplikací či mikroslužeb.
Avšak nové alternativní technologie přibývají každým dnem a může být mnohdy obtížné i pro zkušené
vývojáře se zorientovat a vybrat ty správné pro daný projekt.
Při rozhodování je důležité vybírat nejen podle popularity, ale především podle typu projektu, ten totiž může zásadně
ovlivnit, jaké technologie jsou vhodné a které nikoliv.

Kromě webových technologií použitých přímo pro vývoj aplikace je vhodné se při návrhu zabývat i technologiemi a nástroji
pro:
\begin{itemize}
	\item uchovávání uživatelských dat
	\item uchovávání souborů a poskytování jejich variant
	\item návrh uživatelského rozhraní
	\item komunikaci s uživateli jinými kanály než je samotná aplikace
	\item běh aplikace ve vývojovém a produkčním prostředí
\end{itemize}

Webové technologie se navíc primárně rozdělují na dvě kategorie: front-endové a back-endové.
Obě obsahují rozdílné technologie zejména kvůli tomu, že se každá z nich zabývá odlišnou částí
vývoje.
Existují ale i technologie spadající více či méně do obou kategorií, avšak v každé plní trochu jiný účel.
Nejrozšířenějším takovým kandidátem je \noindent\ac{JS} dominující v současné době oběma kategoriím.

	\subsection{Techonologie pro návrh UI a UX}

	Návrh \ac{UI} je jedním z nejdůležitějších kroků pro úspěšnou aplikaci.
	Společně s uživatelským zážitkem (\noindent\ac{UX}) z velké části rozhodují zda aplikace nebo webová prezentace
	uživatele zaujme a bude jí nadále používat nebo přejde ke konkurenci.
	Je důležité navrhnout moderní, přehledné a hlavně intuitivní \ac{UI} neobtěžující koncového uživatele svojí složitostí.
	Kromě na vizuálně přívětivého \ac{UI} je stěžejní myslet na \ac{UX}, kdy použité prvky jako tlačítka, nadpisy,
	vyskakovací okna musí být důkladně promyšleny, aby uživatele podvědomě naváděli uživatele k jeho cíli.
	U jednotlivých prvků jde tak především o tvary, barvy, stíny, rozestupy mezi prvky a textem nebo třeba kontrast prvků
	mezi sebou.
	Dobré je myslet i na uživatele s různými omezeními.
	Například pro úplnou slepotu je možné do webové stránky přidat speciální metadata umožňující prohlížečům správně
	předčítat obsah stránky.
	Pro barvoslepost je zas dobré myslet na správný kontrast vybrané barevné palety při použití s textem, aby byl
	čitelný pro všechny.
	Návrh \ac{UI} ještě před samotnou implementací může navíc zásadně šetřit čas vývojáře, protože v úvodních krocích
	se design často mění, a pokud by měl vývojář kromě každou úpravu ještě implementovat, zabralo by to dvojnásobek času.

	Pro návrh \ac{UI} a \ac{UX} před samotným začátkem vývoje nebo i pro dodatečné úpravy existují specializované
	grafické nástroje.
	Použít lze i tradiční grafické nástroje, ty ale nenabízí funkce pro vzájemnou kolaboraci mezi
	členy v týmu nebo přidávání interaktivních prvků přímo do grafického návrhu pro demonstraci fungování budoucí
	aplikace.
	Nejpopulárnějšími nástroji se staly Figma, Sketch a Adobe DX a z toho Figma a Adobe XD poskytují dokonce bezplatné
	varianty s určitými omezeními \cite{design_tools_database}.
	S pomocí nich je snadné navrhnout základní drátový model pro návrh struktury, grafický model pro vizualizaci
	vzhledu i interaktivní demo sestavené z předchozích modelů.
	Tyto modely pak značně usnadňují tvorbu \ac{UI}, protože vývojář tvořící výslednou stránku nemusí vymýšlet
	vzhled a strukturu stránku při samotném vývoji stránky.
	Místo toho se může zabývat čistou implementací až finální verze \ac{UI}.
	Samotný výběr konkrétního nástroje je otázkou podpory operačních systémů designérů a vývojářů, ceny, případně
	předchozí znalosti prostředí daného nástroje.

	% ###############################
	\subsection{Front-endové webové technologie}

	Front-endové technologie se věnují především přímé interakci s uživatelem pomocí webového prohlížeče.
	Definují tak vzhled a samotné ovládání aplikace pro koncového uživatele.
	Tyto technologie pak zpravidla jaksi obalují a zpracovávají funkcionality serverů tak, aby se koncovému uživateli s danými
	daty pracovalo co možná nejjednodušeji a nebyl nucen pracovat se surovými daty.
	V drtivé většině pak neposkytují uživatelům jen data samotná, ale hlavně informace z nich zpracované.

	Tyto technologie by se daly ještě pomyslně rozdělit na standardizované a ostatní.
	Standardizované tvoří základní stavební kameny všech webových stránek a aplikací, kterým rozumí webové
	prohlížeče.
	Ostatní pak představují jakési nadstavby nad těmi standardizovanými a snaží se je nějakým způsobem rozšířit
	či zjednodušit.
	Tyto už standardizované nijak nejsou a mohou se proto často zásadním způsobem měnit od verze k verzi.
	Je jich mnohem více a každým dnem vznikají nové, vývojářům značně ulehčují práci, a proto jsou tolik oblíbené.

		\subsubsection{Standardizované front-endové technologie}

		Jsou definovány standardy společností W3C, což umožňuje vyvíjet v podstatě univerzální stránky a aplikace běžící na
		koncovým uživatelem zvoleném prohlížeči.
		Zástupci těchto technologií jsou HTML, CSS, \ac{JS} a nově i WebAssembly a představují tedy základní
		nástroje pro tvorbu jakýchkoliv stránek a aplikací jež je možné provozovat na internetu. \cite{w3c_webdesign}

		Nejdůležitější je značkovací jazyk \noindent\Ac{HTML}, bez kterého se nelze obejít.
		Tento jazyk definuje základní strukturu a obsah pomocí tzv. značek, které se do sebe zanořují a
		tvoří tak stromovou strukturu bloků dokumentu.
		Struktura vychází z jazyka \noindent\Ac{XML}, který je obohacen hlavně
		o vlastní značky s přidaným významem pro orientaci prohlížečů při vykreslování stránek. \cite{html_hypertext_markup_language}

		Další velmi důležitou technologií je stylovací jazyk \noindent\Ac{CSS} definující vzhled struktury
		dokumentu pro koncové uživatele.
		Pomocí tohoto jazyka je možné upravovat písma, barvy, pozice prvků dokumentu a dokonce i animace.
		Vzhled stránek a aplikací je čím dál tím důležitější jak pro snazší orientaci, tak hlavně pro odlišení se od konkurence.
		\cite{css_cascading_style_sheets}

		V dnešní době už téměř stejně důležitý stavební prvek jako \Ac{HTML} nebo \Ac{CSS} je skriptovací jazyk \ac{JS}
		umožňující na front-endu dynamicky, v průběhu interakce uživatele se stránkou, modifikovat strukturu a vzhled
		původní stránky či aplikace.
		To otevírá obrovské možnosti pro tvorbu komplexních animací, dynamického donačítání obsahu ze serveru, her, přehrávačů
		videí a mnoho dalšího. \cite{what_is_javascript}

		Alternativou případně doplňkem k \ac{JS} je nový standard WebAssembly.
		Je to nízkoúrovňový jazyk podobný Assembleru sloužící jako univerzální jazyk, do kterého je možné překládat
		kód z mnoha již existujících jazyků jako např. C++ nebo Rust.
		Oproti \ac{JS} má ohromnou výkonnostní výhodu, což otevírá možnost pro výpočetně náročné aplikace běžet
		v klasickém prohlížeči.
		WebAssembly se ale dá použít společně s \ac{JS} a lze tak využít výhody obou jazyků. \cite{webassembly}

		\subsubsection{CSS preprocesory, frameworky a knihovny}

		Používání základního jazyka \Ac{CSS} může být zejména u větších projektů mnohdy těžkopádné a špatně udržovatelné.
		Proto existují nástroje jako preprocesory, frameworky a knihovny ulehčující zásadním způsobem práci vývojářům.

		Preprocesory jsou jazyky představující jakousi nadstavbu základního \Ac{CSS} a rozšiřují ho o vlastní
		funkcionality.
		Problém je v tom, že prohlížeče rozumí pouze standardizovanému \Ac{CSS}, proto musí být tyto jazyky překládány
		zpět do \Ac{CSS}, který lze pak použít standardním způsobem.

		Frameworky a knihovny pak seskupují předpřipravené kusy \Ac{CSS} kódu připravené pro rychlé použití při tvorbě stránek.
		Díky nim je možné rychle stylovat dokument stránky, protože vývojář nemusí pomocí \Ac{CSS} konfigurovat vše, co se
		týče vzhledu, ručně.
		Místo toho může použít výše zmíněné kusy kódů nebo již celé hotové bloky.

		Nejrozšířenějším preprocesorem je jednoznačně \Ac{SASS}.
		Oproti základnímu \Ac{CSS} totiž nabízí širokou škálu funkcionalit od vnořování, funkcí pro automatizaci až po třeba
		dědičnost.
		Prohlížeče ale tomuto jazyku nerozumí, proto je nutné ho překládat do \Ac{CSS}, pomocí předpřipravených nástrojů.
		Tento jazyk mimo jiné hlavně usnadňuje organizaci stylovacího kódu a je tak jednodušší ho v budoucnu rozšiřovat a
		modifikovat. \cite{learn_sass}

		Méně používanou alternativou k \Ac{SASS} je \Ac{LESS} a stejně jako \Ac{SASS} rozšiřuje základní \Ac{CSS}
		o další funkcionality jako vnořování nebo dědičnost a je též nutné ho překládat do standardizovaného \Ac{CSS}. \cite{less_overview}
		\Ac{LESS} ale oproti \Ac{SASS} ve spoustě věcech pokulhává a proto není mezi vývojáři tolik oblíbený.
		\Ac{SASS} má např. prokročilejší možnosti scriptování zahrnující cykly a podmínky blížící se programovácím jazykům
		a umožňuje tak jakousi automatizaci generovaného \Ac{CSS} kódu.
		Naproti tomu \Ac{LESS} poskytuje jen základní cykly a proměnné což může být pro některé vývojáře dosti omezující.
		\Ac{SASS} má také mnohem pokročilejší a efektivnější dědičnost, nastavení neduplikuje ale spíše nahrazuje. \cite{sass_vs_less}.

		Dlouholetým favoritem mezi frameworky je Bootstrap.
		Ten obsahuje velké množství základních předpřipravených šablon, nastavení typografie, formulářů, tlačítek atd.
		Kromě toho lze využít komunitních šablon celých stránek a vytvořit finální stránky během velmi krátké doby.
		Bootstrap je ale paměťově náročný a mnohdy těžkopádný, a proto se ho, pokud využívají jen část jeho funkcionalit,
		někteří vývojáři zbavují, a nahrazují ho jednoduššími alternativami či přímo nově vznikajícími standardy
		v samotném \Ac{CSS}. \cite{bootstrap}

		Poměrně novou oblíbenou alternativou k Bootstrapu je TailwindCSS poskytující obecné \Ac{CSS} třídy pro
		pozicování a stylování \Ac{HTML} struktury.
		To umožňuje, stejně jako u Bootstrapu, rychlou tvorbu webových stránek a aplikací bez nutnosti hlubších znalostí
		samotného jazyka \Ac{CSS}. \cite{tailwindcss}
		Oproti Bootstrapu je ale mnohem univerzálnější a díky univerzálním třídám, stránky nevypadají podobně jako v případě
		Bootstrapu, který poskytuje spíše předpřipravené bloky či rovnou celé stránky.
		TailwindCSS je také méně paměťově náročný, a proto nepředstavuje tak velkou zátěž jako Bootstrap.
		\cite{tailwindcss_vs_bootstrap}

		\subsubsection{JavaScriptové frameworky a knihovny}

		Frameworky a knihovny představují v \ac{JS} sadu předpřipravených nástrojů pro snazší a rychlejší vývoj
		oproti čistému \ac{JS}.
		Dříve vývojáři hojně využívali knihoven pro chybějící základní funkcionality, protože nebyl v některých ohledech tak
		pokročilý.
		Dnes je čistý \ac{JS} velmi pokročilý a není problém používat pouze něj, avšak dnes se spíše
		používají frameworky a knihovny pro snadnou tvorbu reaktivních znovupoužitelných komponent.
		Takovéto komponenty představují samostatné bloky, jako např. formuláře nebo tlačítka, udržující si vlastní
		data a při změně se automaticky překreslují.

		Momentálně nejznámější knihovnou pro tvorbu takových komponent je React, jenž
		byl vytvořen především pro tvorbu interaktivních grafických uživatelských rozhraní (\noindent\Acs{GUI}) webových stránek a
		aplikací.
		Zaměřuje se hlavně na zobrazovací vrstvu, což zahrnuje reaktivnost a překreslování komponent a skládání
		výsledné stránky z takových komponent.
		Ostatní funkcionality pak spíše přenechává již existujícím specializovaným knihovnám, které jsou
		často lepší kvůli delšímu vývoji a velké komunitě.
		Stejně jako další podobné frameworky je postaven na systému reaktivity, kdy každá komponenta má vlastní data,
		která když se změní, část stránky se automaticky překreslí s novými daty bez nutnosti explicitního překreslení
		vývojářem.
		Nicméně React může být složitější na naučení a pochopení, kvůli horší dokumentaci nebo rychlému vývoji.
		Rychlý vývoj tohoto frameworku zesložiťuje i samotný vývoj projektů, protože se spoustu věcí často mění a existující
		projekty mohou mít problémy s pozdějšími upgrady na novější verze.
		Má ale velkou komunitu a s tím i spojené velké množství materiálů.
		Navíc je vyvíjen samotným Facebookem, což zaručuje, že se bude ještě dlouhou dobu rozvíjet a jen tak
		nezmizí. \cite{react}

		Další čím dál více oblíbenou alternativou pro snadnou tvorbu interaktivních \Ac{GUI} je Vue.
		Stejně jako React se zaměřuje pouze na zobrazovací vrstvu s využitím reaktivních komponent a ostatní
		funkce přenechává již existujícím knihovnám.
		To umožňuje vývojářům vybrat správné technologie pro daný projekt a nemuset se omezovat vybraným hlavním frameworkem.
		Jeho velkou výhodou je flexibilita míry integrovanosti do projektu.
		Lze ho totiž použít buď jako pomocníka při tvorbě jednoduchých komponent ve stávajícím projektu, nebo jako
		celou platformu pro tvorbu sofistikovaných webových aplikací. \cite{vue_guide}
		Vue je oproti Reactu mnohem jednodušší na naučení, jak pro zkušené vývojáře, tak pro začátečníky
		s programováním, a společně s ne tak často měnícím se kódem je čím dál více používán nejen
		jednotlivci, ale i velkými firmami.
		Nemá sice zatím tak velkou komunitu, ale je dostatečně velká na to, aby se o něm dalo uvažovat
		jako o solidní možnosti pro nový projekt. \cite{vue_vs_react}

		Svelte je nejnovějším přírůstkem do skupiny nejpoužívanějších frameworků pro tvorbu \Ac{GUI}, avšak přináší odlišný
		způsob tvorby interaktivních stránek a aplikací.
		Stejně jako Vue je možné ho použít jen okrajově jako pomocníka nebo pomocí něj vytvořit celou aplikaci.
		Od konkurence React a Vue se ale zásadně liší ve formě v jaké běží v prohlížeči.
		Zatím co React a Vue používají svojí logiku za chodu aplikace k sestavování stránek, Svelte překládá kód
		do čistého kompaktního \ac{JS} kódu.
		To má vliv především na rychlost celé stránky či aplikace, především pak u složitých aplikací,
		ovšem za cenu vyšší rychlosti je zde omezení v podobě vlastního scriptovacího jazyka. \cite{svelte_basics}
		Ten se podobá klasickému \ac{JS}, ale nelze říct, že je s ním zaměnitelný.
		V případě potíží při vývoji tak může být pro některé vývojáře obtížné danou situaci vyřešit. \cite{vue_vs_svelte}

		Mezi tyto frameworky by dal zařadit ještě Angular, který už však ztrácí na popularitě a je používán spíše v
		korporátní sféře.
		Angular je spolehlivý a mocný nástroj a poskytuje obdobné funkcionality jako konkurence,
		nicméně nemá moc dobrou dokumentaci a je obtížný na naučení. \cite{react_vs_angular}

	% ###############################
	\subsection{Back-endové webové technologie}

	Back-endové technologie běží na serverech a proto se na rozdíl od front-endových vůbec nedostanou do styku s koncovými uživateli.
	Místo toho se zaměřují hlavně na práci s daty a informacemi v podobě poskytování relevantních dat front-endovým
	technologiím a provádění mnohdy výpočetně náročných operací nad uživatelskými daty.

	Pro komunikaci mezi těmito dvěma světy se používá standardizovaný aplikační protokol \noindent\Ac{HTTP}.
	Ten definuje strukturu přenášených dat, tak aby jakýkoliv server s jakoukoliv technologií mohl bez problému komunikovat
	standardizovaným způsobem s jakýmkoliv prohlížečem. \cite{http}

	Díky tomuto protokolu servery nejsou omezeny základními standardizovanými technologiemi jako tomu je v případě
	\Ac{HTML}, \Ac{CSS} a \ac{JS}, a vývojáři tak mohou používat teoreticky jakýkoliv programovací jazyk a ekosystém s ním
	spojený.

		\subsubsection{Java}

		Java je velmi univerzální objektově orientovaný programovací jazyk, jenž může být provozován téměř na jakémkoliv
		hardwaru od serveru až po mikrořadiče.
		Umožňuje vyvíjet ohromnou škálu aplikací počínaje desktopovými aplikacemi, přes hry až po třeba právě ty
		serverové aplikace. \cite{java}
		Ačkoliv je psaní kódu v Javě oproti jiným jazykům mnohdy zbytečně zdlouhavé, které nabízejí kratší zápisy
		některých příkazů, Java nabízí velmi stabilní a zpětně kompatibilní prostředí pro vývoj.
		Není se proto třeba obávat, že by se v příští verzi udály velké zpětně nekompatibilní změny nebo dokonce
		by přestala být zcela podporována.
		Java se osvědčila jako vhodná i pro výpočetně náročné serverové aplikace potřebující provádět několik paralelních
		operací najednou.

		V dnešní době jsou serverové aplikace čím dál tím složitější a je v podstatě nutné používat nějaký framework
		či knihovnu, poskytující nástroje pro práci s protokolem \Ac{HTTP} a všeho s tím spojené, pro udržení
		přehledného a snadno rozšiřitelného kódu.

		Jedním z nejpoužívanějších frameworků pro vývoj webových aplikací v Javě je Spring.
		Věnuje se velké škále různých nástrojů pro vývoj a mezi ty hlavní patří systém \noindent\Ac{DI} usnadňující práci s
		mnoho objekty, které jsou mezi sebou propojené a bylo by obtížné tyto vazby spravovat svépomoci.
		Neméně důležitou funkcionalitou je systém událostí poskytující vývojářům možnost jednoduše v rámci programu vyvolávat
		události, na které se lze kdekoliv v kódu napojit a spouštět potřebné procesy. \cite{spring_framework_documentation_core}
		Pro vývoj webových stránek pak poskytuje nástroje pro implementaci \noindent\Ac{MVC}
		architektury, \noindent\Ac{REST} API architektury atp. \cite{spring_framework_documentaiton_web}
		\Ac{MVC} architektura rozděluje zpracovávání požadavku mezi datový model starající se o data a jejich přípravu,
		pohled sestavují výsledné stránky s připravených dat a v poslední řadě řadič zpracovávající požadavky,
		které následně deleguje na datový model a výsledná data předá pohledu. \cite{mvc}
		Čím dál více využívanou architekturou při tvorbě webů je \Ac{REST} API.
		Ta se vůbec nestará o to jak se data dostanou ke koncovému uživateli natož v jaké podobě.
		Místo toho se soustředí pouze na zpracování požadavku a poskytnutí relevantních dat, se kterými pak
		většinou pracují front-endové technologie pro sestavení stránek a aplikací. \cite{restfulapi}
		Nicméně Spring poskytuje velké množství dalších nástrojů a funkcionalit, a proto může být pro začínající vývojáře
		jeho rozsáhlost odrazující.
		Avšak znalost tohoto frameworku se značně vyplatí, hlavně pak při tvorbě velkých projektů; příkladem mohou být
		třeba e-shopy.

		Alternativou k Springu je Java EE resp. v současné době Jakarta EE (pouze jiný název).
		Ta definuje oficiální standardy pro různé způsoby zpracování \Ac{HTTP} požadavků od nejzákladnějšího obecného
		zpracování, až po např. formátování odpovědi podle daných požadavků.
		Zároveň definuje standardy např. pro mapování objektů na databázové tabulky, \Ac{DI} a atp.
		Tím, že se jedná ve své podstatě pouze o standardy je zapotřebí vybrat pro vývoj knihovny implementující právě tyto
		standardy. \cite{jakarta_ee}

		Obě technologie jsou velmi populární a velmi mocné.
		Každá z nich má své klady a zápory a nelze proto jednoznačně určit lepší z nich, nicméně Spring je obecně jednodušší při
		vývoji a navíc je zdarma.
		Java EE naproti tomu přichází s Oracle licencí, a proto se více hodí pro použití ve velkých korporátních
		společnostech. \cite{java_ee_vs_spring}

		\subsubsection{Javascript}

		V dnešní době je možné scriptovací jazyk \ac{JS} používat nejen k vývoji interaktivního \Ac{GUI},
		ale také k vývoji serverových aplikací zpracovávající \Ac{HTTP} požadavky za pomoci běhového prostředí Node.js
		využívající jádro V8, stejně jako prohlížeče. \cite{express_node_introduction}
		Ačkoliv \ac{JS} běží pouze jednovláknově, je poměrně výkonný pro obsluhu velkého množství menších dotazů díky
		systému událostí, kdy se zpracovává vždy jen ten nejdůležitější požadavek.
		Není ale úplně vhodný pro výpočetně náročné operace, protože pak může blokovat ostatní požadavky, právě kvůli
		neschopnosti rozdělit požadavky mezi více vláken. \cite{js_eventloop}
		Pro některé vývojáře může být použití výhodou, protože v případě použití \ac{JS} též na front-endu,
		nemusí řešit rozdílné jazyky a knihovny.
		Jednoduše použijí jeden jazyk a podobné knihovny.
		Stejně jako v případě Javy existuje mnoho frameworků a knihoven poskytující předpřipravené nástroje pro ulehčení
		tvorby webových stránek.

		Momentálně nejpoužívanějším frameworkem pro back-endový \ac{JS} běžící na Node.js je Express.js. \cite{state_of_js_2020}
		Ten umožňuje především přijímat samotné \Ac{HTTP} požadavky a odesílat \Ac{HTTP} odpovědi a také poskytuje vývojářům
		prostředky pro zpracovávání těchto požadavků pomocí architektury \Ac{MVC}, \Ac{REST} API atd., podobně
		jako Spring v Javě.
		Mimo jiné je pro spoustu ostatních frameworků základním stavebním kamenem, ke kterému pak přidávají
		své funkcionality. \cite{express_node_introduction}

		Next.js je rovněž frameworkem běžícím na Node.js, ale cílí na front-endovou knihovnu React.
		Jeho hlavním úkolem je zjednodušení jeho provozu v produkčním prostředí.
		Může být totiž obtížné nastavit prostředí serveru pro správné poskytování Reactu pro front-end.
		Kromě výše zmíněného jej rozšiřuje např. o schopnost vykreslení částí nebo celků stránek již na serveru a
		prohlížeči posílá připravenou stránku či aplikaci. \cite{create_nextjs_app}

		Obdobou Next.js pro front-endový Vue je Nuxt.js.
		Ten poskytuje dost podobné funkcionality jako usnadnění provozu Vue v produkčním prostředí, sestavování
		částí nebo celků stránek nebo třeba jednodušší podporu pro navigaci mezi jednotlivými stránkami. \cite{nuxtjs}

		Při výběru mezi Nuxt.js a Next.js tak záleží především na volbě front-endového frameworku či knihovny
		nikoliv obráceně, protože nelze použít Nuxt.js společně s Reactem a naopak.

		\subsubsection{PHP}

		Dalším stále velmi oblíbeným, i přes jeho stáří, je skriptovací jazyk \noindent\Ac{PHP} zaměřující se především na tvorbu
		webových stránek a aplikací. \cite{php}

		Tento jazyk je již sám o sobě mocný a dokáže spoustu věcí.
		Avšak poskytuje spíše základní nástroje a vývojáři musí tak psát pokročilejší logiku pokaždé od nuly.
		Proto existují frameworky poskytující jistou úroveň abstrakce vzdávající vývojáře nutnosti tvorby základní logiky,
		jako navigaci mezi stránkami, obsluhu požadavků atp., která je mnohdy pro většinu stránek a aplikací podobná
		né-li stejná. \cite{best_php_frameworks}

		V České Republice je velmi oblíbený český framework Nette díky jeho přehlednosti a univerzálnosti.
		Poskytuje širokou škálu nástrojů a funkcionalit podobně jako Spring pro Javu.
		Též umožňuje vývojářům využít hotového systému \Ac{DI}, implementovat \Ac{MVC} architekturu nebo třeba používat
		vlastní šablonovací systém pro tvorbu zobrazovací vrstvy v rámci \Ac{MVC}. \cite{proc_pouzivat_nette}

		Na poli globálně populárních frameworků dominuje především Laravel.
		Mimo základní funkce přináší schopnost stavět komplexní webové aplikace s velkou rychlostí a bezpečností
		v kombinaci s jednoduchostí vývoje, kterou přinášejí předpřipravené nástroje starající se o běžné repetitivní
		úkoly.
		Kvůli jeho velké popularitě přichází s velkým ekosystémem v podobě např. dostupnosti hostujících serverů
		s instalací na jedno kliknutí nebo velkého množství návodů. \cite{best_php_frameworks}

		Největší konkurencí Laravelu je Symphony, který je starší a má podobně velkou komunitu i ekosystém.
		Narozdíl od Laravelu je rozdělen do komponent podle zaměření funkcionalit a je tak možné je používat samostatně. \cite{best_php_frameworks}
		Symfony oproti Laravelu poskytuje nástroje pro velké projekty jako např. škálování.
		Nicméně se může jevit jako složitější na pochopení pro začínající vývojáře a může být výrazně pomalejší
		než Laravel, kvůli externím knihovnám.
		Naproti tomu Laravel se často mění a může být proto obtížné stávající projekty aktualizovat.
		\cite{laravel_vs_symfony_in_2021}

		\subsubsection{C\#}

		Podobně jako Java je C\# univerzální objektově orientovaný programovací jazyk pro tvorbu nejen
		desktopových aplikací a her, ale právě i webových stránek a aplikací.
		K tvorbě webových stránek existuje oficiální framework ASP.NET, který rozšiřuje základní schopnosti
		komunikace pomocí \Ac{HTTP} protokolu o pomocné nástroje pro snadný vývoj webových aplikací, \Ac{REST} API nebo třeba
		komunikace mezi prohlížečem a serverem v reálném čase. \cite{asp_net}

		Zajímavou a nadějnou novinkou v rámci frameworku ASP.NET je Blazor.
		Ten umožňuje vývojářům vyvíjet i front-endovou interakci s koncovým uživatelem pomocí pouze C\#, \Ac{HTML} a \Ac{CSS}
		bez jakékoliv nutnosti znát \ac{JS}, přičemž Blazor nabízí dvě možnosti, jak tohoto docílit; a to pomocí
		WebAssembly, nebo pomocí již zmíněné komunikace mezi prohlížečem a serverem v reálném čase.
		V případě WebAssembly se kód napsaný v C\# překládá do právě WebAssembly a běží tak čistě v prohlížeči
		jako front-endová technologie.
		Pokud si ale vývojář vybere druhou možnost, v prohlížeči běží jen malý komunikační nástroj delegující operace
		spojené s interaktivním front-endem na server, kde je kód vykonáván přímo v C\#.
		Obě možnosti pak dovolují používat již existující knihovny pro .NET ekosystém, což může být pro některé vývojáře
		obrovskou výhodou stejně jako fakt, že nemusí programovat v \ac{JS}.
		Nicméně vzhledem k tomu, že je tato technologie poměrně nová, nemusí být pro všechny projekty vhodné spoléhat
		se na nezaběhlou a neověřenou technologii, protože není jasné jestli budu ještě dlouhé roky podporována a
		navíc nemá z daleka tak velkou komunitu jako např. React nebo Vue. \cite{blazor}

% ############################

	\subsection{Databázový systém}

	Databázový systém je stěžejní technologie pro uchovávání a agregaci uživatelských dat.
	Bez komplexních databázových systému by nebylo možné efektivně uchovávat strukturovaná data, nad kterými lze vyhledávat potřebné
	informace s možností agregace dat pro různé shrnutí, přehledy a grafy.
	Výběr správného systému je proto jedním z nejdůležitějších kroků před implementací samotného řešení, protože přímo
	zásadním způsobem ovlivňuje jak se s daty bude poté ve výsledné aplikaci nakládat a jaká omezení a výhody vybraný
	systém přináší.

	Existuje spousta databázových systémů s velmi odlišnými zaměřeními a přístupy ke struktuře dat.
	Různé systémy se tak často kombinují, kde každá poskytuje jiná data pro jiné účely.
	Nejčastějším takovým rozdělením u klasických webových aplikací je použití jednoho databázového systému pro
	uchování originálních dat sloužící jako hlavní zdroj dat reprezentující platná data a jako doplněk se pak často vybírá
	systém pro např.: fulltextové vyhledávání agregující pouze nejnovější data z hlavní databáze pro nejoptimálnější vyhledávání.
	Existují samozřejmě i další specializované systémy s různými zaměření jako je mezipamět, vyhledávání podle pokročilých kritérií,
	uchovávání speciálních dat atd.
	Vyvíjená webové aplikace bude však potřebovat pouze uchovávat a vyhledávat data, postačí proto pouze jeden databázový systém
	jako zdroj data a jeden pro vyhledávání.

	Existují dvě kategorie databázových systémů podle způsobu jakým pracují s daty: \noindent\Ac{SQL} a \noindent\Ac{NoSQL}.
	\Ac{SQL} je standardizovaný jazyk postavený na principu relačních databází umožňující pracovat s daty pomocí tabulek.
	Využívá se k manipulaci s databází a uložených dat definující způsob práce s daty v této kategorii systémů.
	Jedná se o velice univerzální nástroj především pro ukládání, vyhledávání a agregaci dat dělající z tohoto jazyka
	nástroj použitelný pro většinu projektů.
	Nicméně i přesto, že je tento jazyk standardizovaný, každý databázový systém postavený na \Ac{SQL}
	má vlastní implementaci a často obsahuje rozšíření nebo změny v syntaxi oproti standardu. \cite{sql_intro}
	Odlišnosti od standardu, ale nejsou příliš velké umožňující uživatelům celkem jednoduše přecházet mezi jednotlivými
	systému bez nutnosti učení se kompletně nového jazyka a vybírat systém spíše podle nefunkčních požadavků než
	podle přístupu k datům.
	\Ac{NoSQL} systémy již nijak standardizované nejsou a každý takový systém obvykle přichází s vlastním
	vyhledávacích jazykem a strukturou dat.
	Naštěstí se během své existence \Ac{NoSQL} systémy kategorizovali čtyřmi široce používanými
	datovými strukturami.
	Nerozšířenější jsou databáze pracující s \noindent\Ac{JSON} či \Ac{XML} dokumenty a databáze využívají strukturu klíč-hodnota.
	V krajních případech se používají i databáze podobné relačním ukládající data v tabulkách nebo databáze pracující
	grafy a jejich uzly. \cite{nosql_explained}

	\Ac{SQL} databáze, jak již bylo zmíněno, ukládají data v tabulkách neboli relacích, kde každý řádek reprezentuje
	jednu entitu/jedince a sloupce reprezentují jednotlivé parametry dané entity.
%	TODO example tabulka
	Jednotlivé relace lze navíc mezi sebou propojovat k vytvoření složitějších struktur pomocí vztahů.
	Díky tomu je možné např.: k entitě navázat kolekci jiných úplně odlišných entit logicky, které spolu logicky souvisí
	nebo tvořit hierarchie entit stejného typu.
	Možnosti návrhu struktury dat jsou tak celkem rozsáhlé, bohužel pro aplikace využívající objektový přístup (\noindent\Ac{OOP})
	je celkem obtížné mapovat tabulky na jednotlivé objekty.
	Při prvním pohledu se může zdát, že objekty a tabulky se dají snadno mapovat, praxe ukazuje mnoho skrytých komplikací
	zmiňované v kapitole o návrhu datového modelu. % todo je to tam fakt zmíněné?

	\Ac{NoSQL} databáze pracující s \Ac{JSON} dokumenty zjednodušují právě zmiňované komplikace při mapování
	na objekty, protože \Ac{JSON} struktura vychází právě z objektové přístupu.
	To zároveň umožňuje jednodušší změnu struktury při změně objektů v aplikaci, ale taky velice ztěžuje agregaci dat
	a vyhledávání na takovými daty.
	Nejjednodušším databázovým systémem je systém využívající strukturu klíč-hodnota kde každá entita má svůj unikátní klíč
	a jednu hodnotu připomínající tabulku o dvou sloupcích.
	Mezi příklady patří: mezipaměť pro rychlé získání konkrétních entit, nákupní košíky nebo třeba preference uživatel.
	Pro analytická data jsou vhodné databáze pracující se sloupci podobně jako relační databáze.
	Na rozdíl od relačních databází jsou ale data uložená ne po řádcích ale po sloupcích což umožňuje jednodušší agregaci
	dat jako je výpočet sumy.
	Tato struktura má ale nevýhodu ve velmi pomalém ukládání, protože vyžaduje několika násobné zapisování dat na disk.
	Posledním rozšířeným typem \Ac{NoSQL} databází je grafová struktura zaměřující se v první řadě na vztahy mezi
	jednotlivými entitami, podle kterých lze vyhledávat jednoduše mezi více entitami na rozdíl od relačních databází, kde
	je potřeba složitě propojovat jednotlivé relace při samotném vyhledávání.
	Tyto databáze se používají většinou spíše jako sekundární databáze pro analýza dat a zkoumaných problémů.
	\cite{types-of-nosql-databases}

		\subsubsection{Databázový systém pro ukládání dat}

		Jak již bylo zmíněno databázové systémy pro ukládání dat se používají jako primární zdroj s nejaktuálnějšími i
		historickými daty.
		U těchto systémů je pak téměř vždy vyžadované pravidelné zálohování dat a schopnost zotavení se z pádu celého
		systému, protože v případě jakékoliv výpadku by mohlo dojít ke ztrátě, často nenahraditelných, dat a to může
		dále vést ke ztrátě uživatelů nebo dokonce zisků.
		Stěžejní je pak schopnost zajistit integritu dat při paralelním zápisu a čtení data, aby nedošlo k situacím,
		kdy každý uživatel vidí stejná data v jiných verzích nebo k vzájemnému přepisu stejných dat.
		To totiž může v lepším případě vést k milným informacím zobrazovaným uživatelům a v tom horším až třeba ke ztrátě
		peněz v případě bankovních systémů pracujících při transakcích se starými nebo porušenými daty.
		Z těchto důvodů existují v databázích transakce definující sled kroků, které musí být splněny při změně dat.
		S tím souvisí množina vlastností zvaná \noindent\Ac{ACID} určující jaké vlastnosti databáze musí
		splňovat, aby se její databázové transakce daly považovat za bezpečné v případě nějakého problému.
		Atomicita definuje, že databázová transakce rozdělená na více kroků musí být splněná celá.
		Pokud alespoň jedna její část selže, selže celá transakce, čímž je zaručena konzistence změny dat v rámci transakce.
		Vlastnost konzistence zaručuje správnost dat oproti pravidlům nastaveným daném datovém modelu, tak aby nebylo možné
		do relací zapsat nevalidní data.
		Izolace transakcí zajišťuje nepřepisování stejných data, pokud dojde k paralelní změně stejných dat ve více
		transakcích.
		Pokud jedna transakce změní nějaká data, ostatní transakce musí počkat až předchozí transakce skončí a až tehdy
		mohou upravovaná data znovu změnit, aby nedošlo k chybnému přepisování dat.
		Aby bylo možné zaručit, že data změněná transakcí, která úspěšně doběhla se nemohou ztratit existuje vlastnost
		zvaná trvalost dat.
		Bez této vlastnosti by nebylo možné se spolehnout, že uložená data v databázi zůstanou. \cite{acid-compliance}

		Nejpoužívanějšími \Ac{SQL} databázemi splňující výše zmiňované požadavky jsou PostgreSQL, MySQL, MariaDB
		nebo třeba Oracle DB.
		Všechny kromě Oracle DB jsou open sourcované a může je využívat kdokoliv bez nutnosti placené licence.
		To neplatí o Oracle DB vyžadující placenou licenci, za kterou uživatel dostane nejen samotnou databázi, ale
		i podporu ze strany firmy Oracle jenž využívají především firmy velkých rozměrů, které mají v takových databázích
		vyšší milióny dat a potřebují proto prvotřídní a přímou podporu ze strany poskytovatele databázového systému.
		Většina firem a jedinců si však toto nemůže dovolit a proto volí spíše ostatní databáze, které poskytují mnohdy
		stejné funkce bez větších omezení v používání díky rozsáhle komunitě přispívající k rozvoji.
		Díky internetovým diskuzím mají také uživatelé těchto databází přístup k diskuzním fórům nahrazující do jisté míry
		placenou podporu.
		Open sourcové databáze poskytují v drtivé většině stejné funkce díky zmiňovanému standardu \Ac{SQL} a
		liší se tak spíše v krajních případech jako jsou podporované datové typy, uživatelská rozšířitelnost systému
		nebo v podporovaných indexes.
		Např.: PostgreSQL obsahuje podporu pro pole hodnot, rozsahy hodnot a pokročilou práci s datovým typem \Ac{JSON},
		na proti tomu MySQL a MariaDB mají omezenější výčet podporovaných datových typů a uzčí schopnosti práce s datovým
		typem \Ac{JSON}.

		Populární alternativou k tradičním \Ac{SQL} databázím se stále více stávají \Ac{NoSQL} databáze
		díky jejich flexibilnějšímu přístupu.
		Zdaleka nejpoužívanější takovou databází sloužící jako zdroj primárních dat je databáze MongoDB využívající
		\Ac{JSON} dokumentů pro ukládání dat.
		Její popularita spočívá především ve snadnosti mapování dat na objekty při zachování \Ac{ACID} vlastností.
		Pro běžné webové aplikace, nezabívající se např.: složitými statistickými výpočty a agregáty, poskytuje MongoDB
		jednodušší a rychlejší vývoj díky podobnosti s objektovým přístupem.
		MongoDB navíc umožňuje větší flexibilitu struktury dat, takže při budoucím rozvoji datového modelu aplikace se
		databáze snadněji přizpůsobí než databáze postavená na \Ac{SQL}.
		Díky tomu jsou databáze \Ac{NoSQL} běžně jednodušeji škálovatelné přes více serverů.\cite{when_to_use_nosql}
		To také ale znamená, že vývojář nemusí chyby spojené se strukturou dat objevit už při vývoji ale až při provozu
		v produkčním prostředí.
		\Ac{JSON} dokumenty mohou také často vést k zvýšené duplicitě dat pokud datový model zahrnuje spoustu
		propojení mezi různými typy entity, protože kolekce \Ac{JSON} dokumentů spolehají na to, že většina dat
		spojená s danou entitou budou obsažena právě v daném \Ac{JSON} dokumentu, a proto podporují jen hodně
		omezené propojování mezi kolekcemi na rozdíl od \Ac{SQL} databází postavených na vzájemném propojování
		relací.
		MongoDB se tak spíše hodí pro aplikace, kde data jsou hodně unikátní a lze tak využít výhod \Ac{JSON}
		dokumentů jako je rychlost načtení nebo škálování.\cite{why_you_should_never_use_mongodb}

		\subsubsection{Databázový systém pro fulltextové vyhledávání}

		Fulltextové vyhledávání umožňuje vyhledávat entity nejen podle přesně daných klíčových slov, ale hlavně podle
		frází nacházejících se v dlouhých textech nebo názvech, které v sobě mohou být zapsány s jiným skloňováním nebo
		dokonce s překlepy.
		Většinou se tak zadaná fráze uživatele vyhledává napříč několika různými texty entit a nalezené výsledky se pak
		řadí podle relevantnosti, tj. jak moc daná entita odpovídá hledané frázi.

		Databáze používané primárně pro vyhledávání dat, a tedy jako spíše sekundární zdroj, nepotřebují nutně pravidelné
		zálohování dat, protože vyhledávací data lze kdykoliv obnovit z hlavní databáze.
		Je spíše kladen důraz na rychlost a dostupnost pomocí duplikace vyhledávacích dat na více serverů do různých částí
		světa pro co nejmenší odezvu.
		Jiná je také struktura dat optimalizovaná pro optimální vyhledávání a nemusí tak obsahovat nevyhledávaná data
		a agregovaná data, která se dají lépe analyzovat vyhledávacím strojem.

		Ačkoliv většina databázových systému použitých jako primární zdroj až už je to PostgreSQL, MySQL nebo MongoDB
		nabízejí podporu fulltextové vyhledávání, vlastnost je to spíše doplňková a oproti dedikovaným databázím
		pro vyhledávání dosti omezující a pomalá.
		Navíc při vyhledávání nad agregovanými daty se tato data musí často duplikovat vedle originálních dat a to přínáší
		nepřehlednost.
		Na proti tomu, při použití dedikované databáze vytvořené speciálně pro vyhledávání, agregovaná data jsou bezpečně
		oddělená od primárních dat a databáze tak může dělat lepší optimalizace.
		Takové databáze navíc poskytují speciální jazyky a nástroje pro specifikování hledané fráze na určitými atributy
		entit bez nutnosti ručního sestavování, mnohdy složitého, vyhledávacího dotazu v tradičních systémech.
		Nejpopulárnější takovou databází je Elasticsearch, který podobně jako MongoDB je \Ac{NoSQL} databází
		využívající \Ac{JSON} dokumenty přinášející snazší mapování na objekty \cite{es_documents}.
		Kromě standardního jazykově specifického fulltextového vyhledávání podporuje například i geolokační vyhledávání
		\cite{es_documents}.
		Čím dál více používanou alternativou je hostovaná databáze Algolia poskytující velmi podobné vyhledávací
		funkce jako Elasticsearch, navíc bez nutnosti složité konfigurace a jednodušším rozhraním pro vývojáře i díky
		předpřipraveným nástrojům.
		Bohužel neposkytuje self-hosting, který umožňoval vývojářům provozovat systém na vlastních serverech, je tak
		nutné využívat servery přímo Algolie s pravděpodobností vyšších nákladů na provoz menší kontrolou nad daty a
		databází.
		Algolia je i přesto pro běžné fulltextové vyhledávání vhodnější díky jednoduššímu rozhraní.
		Na proti tomu Elasticsearch poskytuje pokročilejší nástroje pro složité analytické vyhledávání a možnost
		provozovat aplikaci na vlastních serverech.\cite{es_vs_algolia}
		Relativně novou alternativou přicházející s podobnou jednoduchostí jako Algolia je databáze Typesense.
		Ta je navíc oproti Algolii open-source a lze ji provozovat na vlastních serverech, nicméně momentálně nepodporuje
		statistiky vyhledávání a personalizaci pro doporučování podobných entit.\cite{typesence}
		Problémem u takto nové databáze je pak zejména malá komunita a je tak pravděpodobné, že při implementaci vyhledávání
		nad touto databází vývojář může narazit na problém, na který se mu nemusí dostat řešení a bude odkázán na vlastní
		výzkum a analýzu problému.

	\subsection{Souborové úložistě}

	Je běžné pro dnešní webové aplikace a aplikace obecně uchovávat kromě textových a číselných dat i soubory jako
	obrázky, dokumenty nebo videa.
	Databázové systémy sice umožňují ukládat mezi běžné data i soubory v binární podobě, bohužel je takové řešení dosti
	těžkopádné kvůli zbytečnému narůstání objemu samotné databáze nebo obtížnou manipulaci s takovými daty.
	Při uchovávání souborů se od aplikace očekává, že kromě samotného poskytování souborů uživatelům bude umět tvořit
	varianty obrázků, poskytovat duplicitní úložiště napříč celým světem pro rychlé odezvy nazývané \noindent\Ac{CDN} a zálohování.
	Zejména pak zmíněné varianty obrázků jsou mnohdy tím stěžejním požadavkem, protože umožňují zobrazovat uživatelům menší
	komprimované verze originálních souborů a šetří tak objem dat putující mezi serverem a prohlížečem uživatele rapidně
	zrychlující načítání webové aplikace.

	Souborové úložiště lze implementovat různými způsoby.
	Kromě již zmíněného databázového systému, lze úložiště implementovat ručně nad vlastním serverem, kde se většinou
	provozuje samotná webová aplikace.
	Tento přístup sice vývojáři přináší naprostou kontrolu nad soubory, musí však řešit implementaci tvořiče variant
	nebo pravidelného zálohování svépomoci.
	Musí i pak řešit napojení na externího poskytovatel \noindent\Ac{CDN} systému.
	Existují však služby poskytující tyto funkcionality s minimální konfigurací zbavující vývojáře nutnosti implementovat
	a udržovat vlastní systém společně s otestovanými nástroji poskytovatelem služby.
	Mezi takové služby patří Cloudinary, Sirv, imgix nebo imagekit.
	Všechny nabízejí základní funkce zahrnující tvorbu variant obrázků a systém \Ac{CDN} s jednoduchým napojením
	z webové aplikace.
	Bohužel za cenu jednoduchosti, vývojář přijde o část kontroly nad uživatelskými daty.
	Avšak oproti budování vlastního úložiště je to pro spoustu firem vítaná varianta umožňující především rychlý vývoj
	aplikací.

	\subsection{Technologie pro transakční e-maily a newslettery}

	Webová aplikace pracující se zaregistrovanými uživateli potřebuje nějakým způsobem komunikovat se svými uživateli i
	mimo samotné prostředí webové aplikace.
	To hlavně z důvodu, pokud se ve webové aplikaci objeví nějaká nová událost, na kterou je potřeba uživatele upozornit
	okamžitě bez čekání až si daný uživatel otevře webovou aplikaci.
	Takovou událostí může cokoliv, zejména pak upozornění na nové přihlášení z neznámého zařízení, nová aktivita spojená
	s daným uživatelem nebo upozornění na nové podmínky používání aplikace.
	Pro tyto a další upozornění se používá převážně emailová komunikace díky její rozšířenosti a univerzálnosti.
	Webová aplikace potřebující komunikovat se zaregistrovaným uživatelem tímto způsobem si musí při registraci
	vyžádat email uživatele.
	Ten je unikátní napříč všemi emailovými poskytovali, a proto ho lze použít zároveň jako unikátní identifikátor
	uživatele využívajícího služeb příslušné aplikace.
	Kromě upozorňovacích emailů webové aplikace čím dál častěji využívají hromadné rozesílky emailů s novinkami
	například nových produktů v případě internetových obchodů.
	Bohužel implementace rozesílek je poměrně složitá kvůli velkému množství odesílaných dat problémů, které mohou nastat
	při doručování jednotlivých emailů.
	Jako příklad lze uvést následující problémy: cílený email může být dočasně zablokovaný nebo
	poskytovatel dané schránky může zamítnout daný email z podezření na spam.
	Vlastníci dané webové aplikace navíc potřebují statistiky o úspěšnosti rozesílek jako počet úspěšně doručených emailů,
	počet prokliků konkrétních odkazů v rozesílaném email apod.

	Podobně jako u souborového úložiště lze takový systém implementovat svépomoci, to však přináší značnou zátěž jak pro
	prvotní implementaci aplikace, tak hlavně na dodatečnou údržbu daného systému.
	Taková zátěž je pak velice znatelná převážně u menších vývojářských týmu.
	Vznikli proto služby zabývající se poskytováním právě těchto služeb s minimální konfigurací pro zbavení se nutnosti
	udržovat další složitý systém.
	Služeb poskytující tyto funkcionality a mnohé další je mnoho.
	Některé poskytují pouze základní infrastrukturu pro odesílání emailů, jiné mají nástroje dokonce pro emailový
	marketing.
	Mezi nejoblíbenější platformy patří Sendinblue, SendGrid, Mailgun, Mailchimp nebo třeba Sparkpost.
	Platformy se liší především svými limity v prodávaných balíčcích.
	Většina z nich obsahuje omezené balíčky zdarma vhodné pro malé webové aplikace nepotřebující vysoké limity odesílaných
	emailů nebo pro vyzkoušení dané platformy.
%	todo nějaké odkazy na zdroje nejpopulárnějších platforem? třeba https://www.isitwp.com/smtp-transactional-email-services/
	% todo z tohodle jsem asi původně čerpal https://www.ventureharbour.com/transactional-email-service-best-mandrill-vs-sendgrid-vs-mailjet/
	% https://www.websiterating.com/email-marketing/mailchimp-vs-sendinblue/
	Při výběru tak hlavně záleží jaké limity jsou pro projekt stěžejní, případně jestli projekt potřebuje nějaké speciální
	marketingové nástroje.

	\subsection{Provoz v produkčním prostředí}

	Nedílnou součástí vývoje webové aplikace, u které se plánuje ostrý provoz v produkčním prostředí pro reálně uživatele
	je naplánovaní strategie provozu takové aplikace v produkčním prostředí.
	Oproti lokálnímu vývojovému prostředí, ve kterém aplikace běží v průběhu vývoje na strojích vývojářů, produkční
	prostředí vyžaduje mimo jiné určité bezpečnostní a dostupnostní požadavky.
	Nejdůležitější je zabezpečit produkční server proti neoprávněnému přístupu, tak aby na server mohli přistupovat a
	upravovat jeho vlastnosti pouze administrátoři webové aplikace.
	Dalším bezpečnostním prvek sloužící zejména pro bezpečí koncových uživatelů je HTTPS protokol zajišťující bezpečnou
	a šifrovanou komunikaci mezi prohlížečem a serverem aniž by někdo neoprávněný nemohl odposlouchávat danou komunikaci.
	V dnešní době je tento protokol již standardem a prohlížeče upozorňují uživatele webových stránek nepodporující tento
	protokol.
	Chybějící podpora tohoto protokolu může vést například k odcizení hesel nebo bankovních údajů a útočník se tak
	může vydávat za úplně někoho jiného a způsobit nemalé škody nejen koncových uživatelům ale firmě stojící za danou
	aplikací.
	Šifrování je zajištěno certifikátem SSL podepsaný věrohodnou autoritou spojený s doménou webové aplikace.
	Mimo bezpečnost je stěžejní i nepřetržitá dostupnost aplikace.
	Pokud webová aplikace je často nedostupná pro koncové uživatele, ať už z důvodu zahlcení aplikace požadavky nebo
	chybě v infrastruktuře produkčního prostředí, znamená to, že uživatelé mohou přestat aplikaci využívat a přejít
	ke konkurenci, i v případě že konkurence nemusí nabízet stejné funkcionality.
	To má obrovský dopad hlavně na zisky firmy stojící za takovou aplikací, zejména pak pro internetové obchody jsou
	pravidelní zákazníci klíčoví.

		\subsubsection{Technologie pro provoz produkčního prostředí}

		Existuje několik odlišných variant jak řešit provoz produkčního řešení, každý se svými jasnými výhodami i nevýhodami.
		Nejstarší variantou je pronajmutí serveru.
		Ten lze pronajmou celý nebo jen jeho část ve formě \noindent\Ac{VPS}.
		Pronájem celého dedikovaného serveru je mnohdy zbytečné, pokud aplikace neumí využít celý jeho potenciál.
		Právě díky tomu vznikly zmiňované \noindent\Ac{VPS} poskytující jen takový výkon, který aplikace skutečně využije za
		zlomek ceny.
		Díky tomu lze navíc levněji poskytovat aplikaci z různých koutů světa bez nutnosti vlastnit několik, ne zcela
		využitých, serverů.
		Nicméně takové řešení je velice náročné na konfiguraci a správu kvůli zajištění bezpečnosti a optimálnímu běhu cílové
		aplikace.
		Kvůli tomu provoz vlastního serveru vyžaduje mnohdy dedikovaného správce né-li celý tým, v případě velkých projektu.
		To si však malé start-upy nemohou většinou dovolit a i pro velké organizace je to podstatná finanční zátěž.
		Postupem času a zkušeností s provozem různých webových řešení vznikly různé nástroje pro částečnou automatizaci
		celého procesu, protože podstatná část provozu je ve většině případů repetitivní napříč různými projekty.
		Populárními řešeními pro jednodušší aplikace se stávají předpřipravená konkrétní prostředí pro aplikace využívající
		konkrétní programovací jazyky s jejich ekosystémy.
		Ty umožňují provozovat webové aplikace s minimální konfigurací ze strany administrátora při zachování bezpečnosti
		a dostupnosti.
		Pro náročnější webové aplikace, ať už z důvodu nutné specifické konfigurace nebo spojení více částí tvořící finální
		webovou aplikaci, existují nástroje stojící mezi těmito dvěma řešeními umožňující za cenu nutné malé konfigurace
		relativní volnost ve struktuře dané aplikace bez nutnosti spravovat samotný server.
		Administrátor se pak stará pouze o infrastrukturu dané aplikace a už neřešení infrastrukturu serverů a úložišť.
		Mezi takové nejpoužívanější nástroje patří systémy založené na konceptu kontejnerizace jednotlivých dílčích aplikací.
		Kontejner v tomto kontextu představuje spustitelný balíček spojující kód aplikace a všechny její potřebné závislosti jako jsou
		knihovny, běhové prostředí a konfiguraci prostředí, tak aby bylo možné balíček spustit na jakémkoliv stroji podporující
		běh kontejnerů \cite{what_is_container}.
		Příkladem je systém Kubernetes zajišťující nejen běh několika aplikací najednou a jejich vzájemné síťové propojení,
		ale taky schopnost jednoduše provozovat webovou aplikaci na více serverech najednou což umožňuje distribuci
		uživatelského provozu mezi všechny takové servery, aby nedošlo k přetížení a následné nedostupnosti.
		Alternativou, také postavenou, na kontejnerizaci je Docker, který tento přístup zpopularizoval.
		Velmi oblíbený je pak zejména pro běh webové aplikace ve vývojovém prostředí na vývojářských strojích.
		Avšak lze ho využít i pro provoz produkčního prostředí za cenu nutnosti vetší konfigurace.
		Docker je tak spíše nástroj pro samotnou správu a běh kontejnerů než komplexní správce pro produkční prostředí.
		Síla také spočívá v univerzálnosti kontejnerů.
		Ty mohou obsahovat téměř jakoukoliv aplikaci, přes webové aplikace, desktopové nástroje až po databázové systémy.
		Díky systému jako je třeba Kubernetes je pak možné poměrně jednoduše spustit samotnou webovou aplikace, API server pro
		aplikaci, hlavní databázi a navíc ještě třeba databázi pro vyhledávání pomocí pár příkazů v uzavřené lokální síti
		s pevně definovanými pravidly síťového provozu.

		% todo nějaké zdroje? je to všechno z mojí hlavy tak nevím

		I přes správně nakonfigurované prostředí však může dojít k chybě například v samotné aplikaci a ta se může stát nedostupnou
		nehledě na to, že samotná infrastruktura funguje v pořádku.
		Pro takovéto případy je dobré mít nějaký monitorovací systém sledující dostupnost aplikace a korektnost odpovědí
		vracených serverem.
		K tomu je většinou využíván strojově ovládaný prohlížeč simulující základní uživatelské kroky při vstupu na stránku
		aplikace.
		Kromě jednoduchého zjišťování dostupnosti, některé nástroje umožňují i monitoring rychlosti načtení stránky pro
		průběžnou kontrolu, že se v aplikaci neděje něco neobvyklého.

		\subsubsection{Poskytovatelé prostředí pro produkční provoz}

		Z důvodu velké náročnosti provozu vlastního fyzického serveru ve vlastní serverovně jednotlivci i menší firmy
		využívají serverů ostatních společností zabývající se čistě provozem serverů k pronájmu.
		Takové společnosti se nazývají poskytovatelé, protože poskytují prostor pro běh jakékoliv aplikace.
		Koncový administrátor se pak už nemusí start o infrastrukturu spojenou s propojením serverů k internetu, a jak už
		bylo zmíněno, mnohdy se nemusí start ani o infrastrukturu vně serveru.

		Mezi nejznámější patří poskytovatelé: DigitalOcean, Microsoft Azure, Google Cloud Platform, Amazon Web Services,
		Linode nebo třeba Vultr. % todo nějaký odkazy? je to čístě z hlavy spíš
		Samozřejmostí je poskytování základních služeb v podobě různých variant \noindent\Ac{VPS} na různě výkonných serverech.
		Lze si ale pronajmou již předkonfigurovaný server přímo pro konkrétní typ aplikace, kdy stačí umožnit poskytovateli
		přístup ke zdrojových kódům a vše ostatní připraví poskytoval.
		Tato varianta je nejjednodušší a ideální pro jednodušší aplikace nemající specifika oproti standardizovanému postupu
		pro vybraný programovací jazyk.
		Není tak ani potřeba mít v týmu administrátora starajícího se pouze o provoz produkčního prostředí.
		Pro složitější aplikace s proprietární konfigurací nebo více dílčími aplikacemi si lze často pronajmout
		předkonfigurovanou strukturu pro běh systému Kubernetes.
		Ani v tomto případě většinou není potřeba speciálního administrátora, protože Kubernetes je navržen především
		pro programátory a v ideálním případě systému říct odkud stáhnout kontejnery s potřebnými aplikacemi.
		Jednotliví poskytovatelé se pak hlavně lišší v cenách za pronájem, kvalitou podpory, dostupným hardwarem, předkonfigurovaných
		prostředích a v garantované dostupnosti.
		Záleží tedy na požadavcích projektu na produkční prostředí a rozpočtu projektu.

		Poskytovatelé samotného prostředí sice většinou umožňují monitorovat aplikaci a samotný server zevnitř serveru,
		pro monitoring aplikace zvenčí existují externí služby zabývající se pouze monitoringem a díky tomu nabízí pokročilé nástroje.
		Takových služeb je nepřeberné množství a většina z nich poskytuje téměř stejné funkce.
		Pravděpodobně nejznámější službou je Pingdom umožňující monitorovat webové stránky z desítek lokalit po celém
		světě \cite{pingdom}.
		Nicméně přichází pouze s placenými plány, které jsou poměrně drahé pro malé a neprofitující aplikace.
		Naštěstí existují omezenější služby poskytující zdarma alespoň základní monitoring dostačující pro pravidelné
		ověřování běhu aplikace i s ověřováním správnosti odpovědi serveru za cenu méně častého provolávání.
		Některé služby dokonce zdarma poskytují pokročilejší funkce jako je třeba SSL monitoring pro kontrolu
		platnosti certifikátů.
		Jako příklad lze uvést Better Uptime, UptimeRobot, HetrixTools nebo Checkly.
		Samozřejmostí jsou pak i placené plány s více funkcemi, takže lze dodatečně podle potřeby funkce získat.
		% todo tady prostě nevím co uvést, všude uvádějí něco jiného, ani nevím kde jsem našel to checkly.
		% prostě asi direct google search
		% todo https://websitesetup.org/website-monitoring-services/
		% todo https://makeawebsitehub.com/best-website-monitoring-services/

\section{Implementace}

% TODO

	% todo přesunuto ze závěru
	\subsection{Výběr technologíí}

	Je patrné, že vybrat správnou technologii pro daný projekt není snadný úkol, především pokud vývojář nemá ani okrajové
	zkušenosti s většinou těchto technologií a nemůže tedy vybírat podle vlastních poznatků.
	Pokud jsou ale vybrány celosvětově používané a podporované technologie, nelze udělat chybu výběrem ani jednou z nich, protože
	každá má své výhody.
	Hlavní rozdíl pro většinu vývojářů spočívá ve stylu, jakým se v dané technologii vyvíjí a jestli daný vývojář má alespoň
	nějaké znalosti používaného programovacího či skriptovacího jazyka.


		\subsubsection{Kritéria pro výběr technologií}

		Vyvíjený projekt se bude zabývat možností tvorby a zveřejňování profilových karet obsahující např. odkazy na
		sociální sítě, kontaktní údaje nebo popis daného subjektu.

		Hlavním požadavkem je vytvořit webovou aplikaci, která se bude chováním a interakcí co nejvíce přibližovat
		k nativní aplikaci jak pro desktop, tak pro mobilní aplikaci zároveň (podle typu zařízení, na kterém aplikace
		v danou chvíli poběží) bez nutnosti instalace takové aplikace, aby byl poskytnut co možná nejrychlejší přístup
		k informacím v dané aplikaci.

		Dalším velmi důležitým aspektem pro aplikaci poskytující spoustu vyhledatelných informací je možnost vytvořit
		kvalitní SEO, aby se daná aplikace dostala do předních žebříčků při vyhledávání uživateli skrze internetové
		vyhledávače.
		\noindent\Ac{SEO} je tedy technika pro optimalizaci webových stránek pro internetové vyhledávače jako např.
		Google, Bing nebo DuckDuckGo, tak aby byly schopné co nejlépe pochopit a kategorizovat informace poskytnuté
		danou stránkou a předat dané informace koncovému uživateli. \cite{what_is_seo}

		\subsubsection{Vybrané technologie}

		Vzhledem k tomu, že cílem je vytvořit webovou aplikaci, která poběží v standardních webových prohlížečích,
		a tím pádem se nelze vyhnout základním front-endovým technologiím \Ac{HTML}, \Ac{CSS} a \ac{JS}.
		Ty lze ale do jisté míry nahradit jejich nadstavbami.

		V případě \Ac{CSS} byl vybrán preprocesor \Ac{SASS}, pro jeho širokou komunitu a funkce.
		Kvůli výše zmíněné potřebě zobrazovat různé typy odkazů na profilových kartách, \ac{SASS} umožní
		do jisté míry automatizovat repetitivní a nepřehledné \ac{CSS} třídy.

		V případě tvorby interaktivního \Ac{GUI} je výběr složitější.
		Je možno využít jak základního \ac{JS}, tak frameworků či knihoven usnadňující tvorbu reaktivních komponent.
		Alternativou může být jazyk C\# s pomocí technologie Blazor, díky kterému je možné se úplně od \ac{JS} odstínit.
		Ze studijních účelů byl vybrán \ac{JS}, především pro hlubší pochopení tohoto jazyka, protože je používán v současné
		době téměř každou webovou stránkou či aplikací a pravděpodobně tomu tak ještě dlouhou dobu bude.
		Jako nadstavba jazyka pro zrychlení vývoje byl vybrán framework Vue díky jeho velmi dobré dokumentaci, snazšího
		pochopení a možnosti programovat přímo v jazyku \ac{JS}.
		Vue (a stejně tak ostatní takové nadstavby) sám o sobě ale nedisponuje zrovna dobrými prostředky pro \Ac{SEO},
		což je dáno delegací sestavení výsledné stránky až na front-endový \ac{JS}.
		Kvůli tomu vyhledávače při strojovém procházení takových stránek nevidí výslednou stránku a nemohou tak
		vyextrahovat potřebné informace.
		Řešením může být vykreslení takové stránky již na serveru a prohlížeči poslat již připravenou stránku, kterou už
		následně převezme samotný Vue.
		Tuto techniku poskytují již hotovou např. serverové frameworky Nuxt.js nebo Next.js.
		Protože byl ale vybrán Vue, lze vybrat pouze Nuxt.js mající tuto techniku jako jednu z jeho hlavních výhod.

		Co se týče serverových technologií, tam je výběr, v případě aplikace či stránky bez nutnosti výpočetně náročných operací,
		spíše otázka preferencí a předchozích znalostí daného vývojáře.
		Tím, že byl již vybrán serverový framework Nuxt.js pro podporu \Ac{SEO}, by bylo možné jednoduše použít Node.js, na kterém
		Nuxt.js staví v kombinaci např. s frameworkem Express.js a vystavit \Ac{REST} API přímo pomocí něj.
		Ekvivalentní alternativou pro tvorbu samotného \Ac{REST} API je použití např. jazyka Java, C\#, \ac{JS} nebo \Ac{PHP}.
		Ze studijních důvodů a vývojářovy předchozí znalosti byl vybrán právě jazyk Java společně s frameworkem
		Spring poskytující všechny nástroje potřebné pro jednoduchou tvorbu \Ac{REST} API a jeho automatizované testování
		bez nutnosti řešit licenční poplatky jako v případě Java EE.

	\subsection{UI a UX}

 	TODO

	\subsection{Datový model}

	TODO

	\subsection{DDD}

	TODO

	\subsection{Propojení FE a BE}

	TODO

	\subsection{Unit testy}

	TODO

	\subsection{Validace odkazů sociálních sítí}

	TODO

	\subsection{GDPR}

	\subsection{Docker a Kubernetes}

	% TODO
%	ostatní věci, konkretní implementace

% ####################################
\section{Závěr}

% TODO

% todo
% - změnit vzhled FE
% - vymazat todočka z projektů
% - vymazat WIP todočka (hlavně z HP)
% - smazat emaily
% - smazat hesla
% - možná omezit sítě jen na ty co mají nějaké zvláštnosti
% - zajištění přístupu ke službám třetích stran?
% - smazat statistiky
% - připravit český návod pro rozjetí lokálně všeho komplet, asi i s hosts a tak